\documentclass[a4paper,8pt]{article}

\usepackage{fullpage}%
\usepackage[utf8]{inputenc}%
\usepackage[T1]{fontenc}%
\usepackage[main=francais,english]{babel}%

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}

\usepackage{graphicx}%
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{url}%

\usepackage{array}

\usepackage{mathpazo}%
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{appendix}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{wasysym}

\usepackage{listings}
\usepackage{multirow}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
%\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{listings}
\algnewcommand{\LineComment}[1]{\State \(\triangleright\) #1}

\parskip=0\baselineskip %0.5 d'habitude


\begin{document}
	
	\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
	\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
	\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
	\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
	\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
	\newcommand{\F}{\mathbb{F}}
	\newcommand{\Sn}{\mathfrak{S}}
	\newcommand{\A}{\mathfrak{A}}
	
	\newcommand{\thm}{\emph{Théorème}}
	\newcommand{\proposition}{\emph{Proposition}}
	\newcommand{\lem}{\emph{Lemme}}
	\newcommand{\corollaire}{\emph{Corollaire}}
	\newcommand{\definiton}{\emph{Définition}}
	\newcommand{\remarque}{\emph{Remarque}}
	\newcommand{\application}{\emph{Application}}
	\newcommand{\exemple}{\emph{Exemple}}
	\newcommand{\cexemple}{\emph{Contre-exemple}}
	\newcommand{\methode}{\emph{Méthode}}
	
	\newcommand{\textblue}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
	\newcommand{\textbluesmall}[1]{{\small{\textcolor{blue}{#1}}}}
	\newcommand{\textgreen}[1]{\textcolor{Green}{#1}}
	\newcommand{\textred}[1]{\textcolor{red}{#1}}
	\newcommand{\textbrown}[1]{\textcolor{Brown}{#1}}
	
	\sloppy
	
	\newtheoremstyle{myRemark}% name of the style to be used
	{\topsep}% measure of space to leave above the theorem. E.g.: 3pt
	{\topsep}% measure of space to leave below the theorem. E.g.: 3pt
	{\footnotesize}% name of font to use in the body of the theorem
	{0pt}% measure of space to indent
	{\itshape}% name of head font
	{: }% punctuation between head and body
	{ }% space after theorem head; " " = normal interword space
	{\thmname{#1}\thmnumber{ #2}\thmnote{ (#3)}}
	
	\theoremstyle{plain}
	\newtheorem{theo}{Théorème}
	\newtheorem{prop}{Proposition}
	\newtheorem{cor}{Corollaire}
	\newtheorem{lemme}{Lemme}
	\theoremstyle{definition}
	\newtheorem{definition}{Définition}
	\theoremstyle{myRemark}
	\newtheorem*{req}{Remarque}
	\newtheorem*{appli}{Application}
	\newtheorem*{ex}{Exemple}
	
	\title{Leçon 170 : Formes quadratiques sur un espace vectoriel de dimension finie. Orthogonalité, isotropie. Applications.}
	
	%\author{Julie Parreaux}
	\date{}
	\maketitle
	
	\begin{footnotesize}
		\bibliographystyle{plain}
		\bibliography{./../../Livre}
	\end{footnotesize}
	
	\section*{Motivation}
	
	\subsection*{Défense}
	
	\begin{itemize}
		\item Rassembler les théories géométriques et arithmétiques.
		\item \textblue{Il y a plusieurs points de vus sur les formes quadratiques plus ou moins adaptées à une situation: via les formes bilinéaires symétriques, via les fonctions polynomiales homogènes ou via une représentation matricielle.}
	\end{itemize}
	
	\subsection*{Ce qu'en dit le jury}
	
	Il faut tout d’abord noter que l’intitulé implique implicitement que le candidat ne doit pas se contenter de travailler sur $\R$. Le candidat pourra parler de la classification des formes quadratiques sur le corps des complexes et sur les corps finis. L’algorithme de Gauss doit être énoncé et pouvoir être mis en œuvre sur une forme quadratique simple.
	
	Les notions d’isotropie et de cône isotrope sont un aspect important de cette leçon. On pourra rattacher cette notion à la géométrie différentielle.
	
	\section*{Métaplan}
	
	\begin{footnotesize}
		\emph{Cadre}: $K$ un corps de caractéristique différente de $2$; $E$ un $K$-espace vectoriel de dimension finie
	\end{footnotesize}
	
	\begin{description}
		\item[I.] \textbf{Formes quadratiques \cite[p.24]{SeguinPazzis}}
		
		\begin{small}
			\textblue{Nous allons présenter les différentes formes quadratiques et leurs premières applications. On commence par présenter les formes quadratiques définies par une forme bilinéaire symétrique. Ensuite, nous enchaînons avec la représentation matricielle qui nous permet de faciliter nos calculs. Pour finir, on fait le lien avec les polynômes. On remarque alors que sur $\R$, on peut ainsi définir la notion de produit scalaire qui est une forme bilinéaire symétrique particulière et donc une forme quadratique particulière.}
		\end{small}
		\begin{description}
			\item[A.] \emph{Formes quadratiques via les formes bilinéaires}
			
			\begin{small}
				\textblue{content...}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \definiton: Forme bilinéaire
						\item \definiton: Symétrique, antisymétrique, alternée
						\item \proposition: Équivalent: alternée et antisymétrique
						\item \remarque: Attention en caractéristique $2$
						\item \definiton: Forme quadratique
						\item \remarque: Équivalence entre nulle et alternée
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \proposition: Forme polaire (unicité)
						\item \exemple: Espace hyperbolique canonique
						\item \proposition: Formule de polarisation
						\item \application: Recherche de forme bilinéaire associée
						\item \definiton: Domaine et universalité
						\item \definiton: Rang et noyau
						\item \definiton: Non dégénérée
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[B.] \emph{Formes quadratiques via la représentation matricielle}
			
			\begin{small}
				\textblue{Pour avoir une matrice, il nous faut une base. Cette représentation nous oblige à connaître ou à trouver une base de notre espace vectoriel (on sait qu'il en existe une, on est en dimension finie). On a des propriétés de changement de base, on voit alors apparaître la théorie des matrices conjuguées et des classes de conjugaison.}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.46\textwidth}
						\item \definiton: Forme quadratique
						\item \remarque: Lien avec forme bilinéaire (matrice associée)
						\item \exemple: Différentielle seconde (Hessienne)
						\item \proposition: Changement de base
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.36\textwidth}
						\item \corollaire: Classe de conjugaison
						\item \remarque: Formes quadratiques canoniques
						\item \definiton: Noyau et rang
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[C.] \emph{Formes quadratiques via les polynômes}
			
			\begin{small}
				\textblue{content...}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.46\textwidth}
						\item \definiton: Forme quadratique
						\item \remarque: Lien avec les définitions précédentes
						\item \definiton: Noyau et rang
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.36\textwidth}
						\item \application: Déterminant non forme quadratique mais le coefficient de $X^{n-2}$ dans le polynôme caractéristique l'est \textblue{(application dans l'étude du cône nilpotent)}.
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[D.] \emph{Notion de produit scalaire \cite[p.102]{SeguinPazzis}}
			
			\begin{small}
				\textblue{Le produit scalaire est une application bilinéaire symétrique définie positive. Autrement dit, dans le cadre des formes quadratiques, c'est une forme associée à une forme bilinéaire définie positive.}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.46\textwidth}
						\item \definiton: Forme bilinéaire définie, positive, négative
						\item \remarque: Cas de la représentation matricielle
						\item \proposition: Inégalité de Cauchy--Schwartz
						\item \corollaire: Inégalité de Minkowski
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.36\textwidth}
						\item \proposition: $\sqrt{q}$ est une norme
						\item \thm: Théorème de Schwartz pour application deux fois différentiables
						\item \application: Recherche d'extremum
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
		\end{description}
		\item[II.] \textbf{Orthogonalité et isotropie}
		
		\begin{small}
			\textblue{content...}
		\end{small}
		\begin{description}
			\item[A.] \emph{Orthogonalité via les formes quadratiques \cite[p.67]{SeguinPazzis}}
			
			\begin{small}
				\textblue{content...}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \definiton: Vecteur orthogonaux
						\item \proposition: Lien avec symétrique
						\item \proposition: Théorème de Pythagore
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \definiton: Sous-espace vectoriel orthogonaux
						\item \exemple: Interprétation géométrique
						\item \proposition: Propriétés des orthogonaux
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[B.] \emph{Groupe orthogonal \cite[p.54]{SeguinPazzis}}
			
			\begin{small}
				\textblue{On souhaite conserver les endomorphismes qui préservent les formes quadratiques. Ceux-ci ont une structure de groupe: on les appelle groupe orthogonal.}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \definiton: Automorphisme orthogonaux
						\item \definiton: Groupe orthogonaux
						\item \proposition: Déterminant des éléments de $O(q)$
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \definiton: Groupe spécial orthogonal
						\item \definiton~\cite[p.210]{Caldero-Germoni}: Groupe $O(p,q)$
						\item \proposition~\cite[p.210]{Caldero-Germoni}: Étude de $O(p, q)$ \textred{(DEV)}
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[C.] \emph{Base orthonormée et réduction \cite[p.57]{SeguinPazzis}}
			
			\begin{small}
				\textblue{content...}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \definiton: Base $q$-orthogonale
						\item \remarque: Base orthonormée
						\item \proposition: Caractérisation
						\item \thm: Existence
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \corollaire: Conséquences
						\item \methode: Méthode de Gauss analytique
						\item \methode~\cite[p.9]{SeguinPazzis}: Méthode de Gauss matricielle
						\item \remarque: Lien entre les deux
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[D.] \emph{Isotropie}
			
			\begin{small}
				\textblue{content...}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \definiton: Vecteur isotrope
						\item \remarque: Mêmes vecteurs isotropes
						\item \definiton: Cône isotrope
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \proposition: Noyau inclut dans le cône
						\item \remarque: Réciproque est fausse
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
		\end{description}
		\item[III.] \textbf{Classification des formes quadratiques}
		
		\begin{small}
			\textblue{content...}
		\end{small}
		\begin{description}
			\item[A.] \emph{Le problème de la classification \cite[p.39]{SeguinPazzis}}
			
			\begin{small}
				\textblue{content...}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.36\textwidth}
						\item \definiton: Formes quadratiques équivalentes
						\item \proposition: Caractérisation de  l'équivalence
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.46\textwidth}
						\item \proposition: Caractérisation via les classes d'équivalence
						\item \proposition: Équivalence via le rang et le noyau
					\end{minipage}
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[B.] \emph{Classification sur $\C$ \cite[p.100]{SeguinPazzis}}
			
			\begin{small}
				\textblue{content...}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \thm: Théorème de classification
						\item \corollaire: Régulière implique base orthonormale
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \corollaire: Matrices diagonalisables
					\end{minipage} 
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[C.] \emph{Classification sur $\R$ \cite[p.104]{SeguinPazzis}}
			
			\begin{small}
				\textblue{content...}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \definiton: Signature
						\item \thm: Théorème d'inertie de Sylvester
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \corollaire: Même signature
						\item \remarque: Lien avec Gauss
					\end{minipage} 
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
			\item[D.] \emph{Classification sur un corps fini \cite[p.182]{Caldero-Germoni}}
			
			\begin{small}
				\textblue{content...}
			\end{small}
			\begin{footnotesize}
				\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \thm: Théorème de classification
					\end{minipage} \hfill
					\begin{minipage}{.4\textwidth}
						\item \application: Loi de réciprocité quadratique \textred{(DEV)}
					\end{minipage} 
				\end{itemize}
			\end{footnotesize}
		\end{description}
	\end{description}
	
	\section*{Quelques notions importantes}
	
	

	
\end{document}